# 第01章： 操作系统引论

1. 什么是操作系统？它的主要功能是什么？

> 答：  
>  
> + 操作系统是管理和控制计算机的软硬件资源，合理地组织计算机的工作流程，以达到方便用户使用目的的程序集合。  
> + 操作系统的主要功能包括： 进程管理、内存管理、设备管理、文件管理和用户接口。

2. 什么是多道程序设计技术？多道程序设计技术的主要特点是什么？

> 答：  
>  
> 多道程序设计技术指将多个独立的程序同时放入内存，使它们共享系统中的资源。  
> 多道，即计算机内存中同时放多道进程。宏观上并行，微观上串行

3. 批处理系统是怎样的一种操作系统？它的特点是什么？

> 答：  
> 批处理操作系统是一种基本的操作系统类型。在该系统中用户的作业被成批地输入到计算机中，然后在操作系统的控制下，用户的作业自动的执行。  
> 特点是：资源利用率高。系统吞吐量大。平均周转时间长。无交互能力。

4. 什么是分时系统？什么是实时系统？试从交互性，及时性，独立性，多路性，可靠性等几个方面比较分时系统和实时系统。

> 答：  
>  
> + 分时系统：允许多个终端用户同时使用计算机，在这样的系统中，用户感觉独占计算机一样
> + 实时系统：能够在规定的时间内处理完毕并作出反应
>  
> 比较分时系统和实时系统：
>  
> + 多路性：分时系统是为多个终端用户提供服务，实时系统的多路性主要表现在经常对多路的现场信息进行采集以及多多个对象或多个执行机构进行控制。
> + 独立性：每个终端向实时系统提出服务请求时，是彼此独立的工作、互不干扰。
> + 及时性：实时信息处理系统与分时系统对及时性的要求类似，都以人们能够接受的等待时间来确定。实时控制系统对一时性的要求更高，是以控制对象所要求的开始截止时间或完成截止时间来确定的。

5. 实时系统分为哪两种类型？

> 答：  
>  
> + 按应用类型方式分类： 实时控制系统、实时信息处理系统
> + 按处理时限要求分类： 硬实时系统、软实时系统
> + 按任务周期性分类： 周期型实时系统、非周期型实时系统

6. 操作系统主要特征是什么？

>答：  
>  
>+ 并发：
>+ 共享：
>+ 虚拟：
>+ 异步/不确定性：

7. 操作系统与用户的接口有几种？它们各自用在什么场合？

> 答：  
>  
> 分为：命令接口/最终用户接口，程序接口/系统调用
>  
> + 命令接口：分为联机命令接口，脱机命令接口，图形用户命令接口。方便用户直接控制自己的作业而提供的接口
> + 程序接口：又称系统调用，是为了用户在程序一级访问操作系统功能而设置的

8. “操作系统是控制硬件的软件”这一说法确切吗？为什么？

>答：  
>  
> 不确切，因为操作系统不仅控制硬件，还控制软件

9. 设内存中有三道程序，A,B,C，它们按A~B~C的先后顺序执行， 它们进行“计算”和“I/o操作”的时间如表1-2所示，假设三道程序使用相同的I/O设备  

|程序|计算|IO操作|计算|
|--|--|--|--|
|A|20|30|10|
|B|30|50|20|
|C|10|20|10|

(1) 试画出单道运行时三道程序的时间关系图，并计算完成三道程序要花多少时间  
(2) 试画出多道运行时三道程序的时间关系图，并计算完成三道程序要花多少时间

10. 将下列左右两列词连接起来形成意义最恰当的5对。  

```sh {.line-numbers}
DOS             网络操作系统
OS/2            自由软件
UNIX            多任务
Linux           单任务
Windows NT      为开发操作系统而设计C语言
```

>答：
>DOS --> 单任务
>OS/2 --> 多任务
>UNIX --> 为开发操作系统而设计C语言、多任务、网络操作系统
>Linux --> 自由软件、多任务、网络操作系统
>Windows NT --> 网络操作系统、多任务

11. 选择一个现代操作系统，查找和阅读相关的技术资料，写一篇关于操作系统如何进行内存管理、存储管理、设备管理和文件管理的文章。

> 答：  
>  
> 略
